%!TEX root = main.tex
\chapter{Lösungen}

\section{Kapitel 1}
\begin{enumerate}
	\item Die Bedeutung ist: Für alle $x$ in der Menge der reellen zahlen existiert ein $y$ sodass die Gleichung stimmt. Die Aussage ist wahr, $y = -x$.
    \item Siehe Abb. \ref{fig:dreiMengenLoes}
    \item 
    \begin{enumerate}
\item Siehe Abb \ref{fig:Loes_min}
\item Siehe Abb \ref{fig:Loes_abs}. Die Bedeutung der Parameter ist durchaus greifbar: die eine Zahl schiebt den Graphen auf und ab, die andere nach links und rechts. Siehe Abb. \ref{fig:Loes_abs_var}.
    \end{enumerate}

\item Eine vielleicht umständliche aber richtige Lösung wäre mit einer Fallunterscheidung:
$$ f(x) = \begin{cases} 
-0.9 & \text{für } x \leq -0.9 \\ 
0.9 & \text{für } x \geq 0.9 \\
x & \text{für }  -0.9 < x < 0.9
\end{cases}$$

Wesentlich eleganter ist aber: $f(x) = min(0.9, max(-0.9, x))$.

\item Zunächst suchen wir einen vernünftigen Wert für $\rho$. Im Internet findet man zb. $7850 kg/m^3$ für Stahl. \\
Die Fläche $A$ muss aus dem Durchmesser der Saite berechnet werden, $A = r^2 \pi$ also $A = \pi (d/2)^2$.  
Schließlich muss die Formel nach $T$ aufgelöst werden:

$$ f_0 = \frac{1}{\lambda} \sqrt{\frac{T}{\rho A}} \qquad  \Bigm\lvert \cdot \lambda$$ 
$$ f_0 \lambda =  \sqrt{\frac{T}{\rho A}} \qquad \Bigm\lvert  \cdot ^2$$
$$ (f_0 \lambda)^2 =  \frac{T}{\rho A} \qquad \Bigm\lvert \cdot \rho A$$
$$ \rho A (f_0 \lambda)^2 =  T $$ 

$\lambda$ ist definiert als $2L$ da die halbe Welle auf der Saite mit der Länge L schwingen kann. $\rho A$ kann vereinfacht werden zu $\mu$, dem Gewicht einer Saite mit Länge $1m$, Durchmesser $d$ dichte $\rho$.

Als Überprüfung der Umformungen/Überlegungen kann man eine Dimensionsanalyse vornehmen: \\

Das gesuchte Ergebnis ist eine Kraft mit Einheit \emph{Newton}. Newton in Basiseinheiten ist wiederum $\frac{kgm}{s^2}$ (siehe $F=ma$). Setzt man die Einheiten für $f$, $\rho$ etc. ein sollte also $\frac{kgm}{s^2}$ herauskommen.\\

$$ \rho [kg/m^3] \cdot A[m^2] (f_0[s^{-1}] \lambda [m])^2 = T \left[\frac{kgm}{s^2}\right]$$

Der Einfachheit halber nur die Einheiten, schrittweise vereinfacht:
$$ kg/m^3  \cdot m^2 (s^{-1} m)^2 = \frac{kgm}{s^2}$$
$$ \frac{kg}{m^3}  \cdot m^2  \frac{m^2}{s^2} = \frac{kgm}{s^2}$$
$$ \frac{kg m^4}{m^3 s^2} = \frac{kgm}{s^2}$$
$$ \frac{kg m}{s^2} = \frac{kgm}{s^2}$$

Die Dimensionsanalyse bestätigt also unsere Gleichung. Mit eingesetzten Werten:
$$A = \pi \left(\frac{0.001}{2}\right)^2 \approx 7.85 \cdot 10^{-7} m^2$$
$$ \mu = A\rho = 7.85 \cdot 10^{-7} m^2 \cdot 7850 kg/m^3 \approx 6.2 \cdot10^{-3} kg/m$$
$$ 6.2\cdot10^{-3}kg/m \cdot(440s^{-1} 1m)^2 \approx \doubleunderline{1200 N}$$

Wenn man nun wissen will welches Gewicht dieser Kraft entspräche kann man durch $g\approx9.8 m/s^2$
 dividieren und bekommt ca $122 kg$.

\item Mittels Gleichung \ref{eq:linearity1} ist es am Einfachsten. Man setzt $A$ negativ, zb $-1$. und bekommt:
$Af(x) = f(Ax) \implies A|x| = |Ax| \to -1\cdot |x| = |-1x|$
Was eine falsche Aussage für alle $x \in \mathbb{R}$ ist!

\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/dreiMeingenLoesung.png}
    \caption{Drei Mengen, Lösung. }
    \label{fig:dreiMengenLoes}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/loesung_min.png}
    \caption{Lösung. }
    \label{fig:Loes_min}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/loesung_abs.png}
    \caption{Lösung. }
    \label{fig:Loes_abs}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \input{python/plots/loes_abs_vars.pgf}
    \caption{Lösung, Variation der Parameter.}
    \label{fig:Loes_abs_var}
\end{figure}



\section{Kapitel 2}
\begin{enumerate}
\item Siehe folgendes code listing.
\begin{python}{Der Python Code um $f(x)$ in Abbildung \ref{fig:functManipul} zu erzeugen.}
def f(x):
    ϵ = 0.03
    u = (x<=ϵ)*(x>=-ϵ)
    u = u*0.3
    u += cos(x*5)
    u += x*0.6
    return u

\end{python}
\item \todo[inline]{TODO}.

\item Gelöst werden kann mit dem Logarithmus:
$$ log_4(4^x) = log_4(262144)$$
 $$ x = log_4(262144)$$
 Da der 4-er Logarithmus in Computersystemen oder auf Taschenrechnern selten zur Verfügung steht können wir ihn durch Division berechnen  
 $$ x = log_4(262144) = \frac{ln(262144)}{ln(4)} = 9$$.
 Probe: $4^9 = 262144$.

\item Die Funktion kann in Python definiert werden. Man kann einen Array $t$ via \texttt{linspace} erzeugen und anschliessend evaluieren und plotten. Beispielsweise kann man \pythoninline{t = linspace(-30,30,200)} definieren und dann \pythoninline{y1 = ((t-3)>0)*sin(t)*(1/(t-3))}. Die gespiegelte Funktion lautet:
  $$g_2(t) = u(-t-3) \cdot sin(-t) \cdot \frac{1}{-t-2}.$$
Hier wurde einfach jedes $t$ mit $-1$ multipliziert. Diese könnte man nun abermals implementieren.

Wesentlich übersichtlicher und einfacher ist jedoch folgendes: man implementiert $g$ als sogenannte \texttt{lambda} Funktion.
 \pythoninline{g = lambda t: ((t-3)>0)*sin(t)*(1/(t-3))}. Der Vergleich \texttt{>0} implementiert hier übrigens die Heavyside Funktion mit dem entsprechenden Offset. 

Nun kann diese lambda Funktion einmal mit $t$ und einmal mit $-t$ evaluiert werden:

\begin{python}{Der Python Code um $g(t)$ und $g_2(t)$ in Abbildung \ref{fig:Loes_g1g2} zu erzeugen.}
In [1]: %pylab
In [2]: t = linspace(-30,30,1000)
In [3]: g = lambda t: ((t-3)>0)*sin(t)*(1/(t-3))
In [5]: plot(t,g(t))
In [6]: plot(t,g(-t))
\end{python}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{python/plots/sol_g1_g2.pgf}
    \caption{Lösung, skizzieren und spiegeln einer Funktion.}
    \label{fig:Loes_g1g2}
\end{figure}


\item Die Gleichung $ \frac{x^{2} + 3 x + 2}{\left(x - 2\right) \left(x + 1\right) \left(x^{2} + x + 1\right)}$ wird in Python übersetzt und \texttt{sp.apart()} verwendet.
\begin{python}{Lösung: Partialbruchzerlegung.}
In [1]: import sympy as sp
In [3]: from sympy.abc import x
In [3]: g = (x**2 + 3*x + 2)/((x - 2)*(x + 1)*(x**2 + x + 1))

In [4]: sp.apart(g)
\end{python}

Ergibt:
$$- \frac{4 x + 5}{7 \left(x^{2} + x + 1\right)} + \frac{4}{7 \left(x - 2\right)}$$

\item Polynomdivision ergibt: 

\polylongdiv[style=C]{2 x^5 + 4 x^4 - 13 x^3 - 28 x^2 - 7 x}{x^2-7}

\end{enumerate}

\section{Kapitel 3}
\begin{enumerate}
\item Siehe Tabelle \ref{tab:sol_3_1}.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\begin{table}[H] 
\centering
\begin{tabular}{|>{\raggedright}m{3cm}|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Komplexe Zahl} & $Re(z)$ & $Im(z)$ & $|z|$ & $arg(z)$ & $\overline{z}$ & $\frac{1}{z}$ & $z^2$ & $\frac{z}{\overline{z}}$ \\
\hline
$z = 1 + i$ & 1 & 1 & $\sqrt{2}$ & $\frac{\pi}{4}$ & $1 - i$ & $\frac{1}{2} - \frac{i}{2}$ & $2i$ & $i$ \\
\hline
$z = -3$ & -3 & 0 & 3 & $\pi$ & $-3$ & $-\frac{1}{3}$ & 9 & 1 \\
\hline
$z = 2e^{-i\pi/3}$ & 1 & $-\sqrt{3}$ & 2 & $-\frac{\pi}{3}$ & $2e^{i\pi/3}$  & $\frac{1}{2}e^{i\pi/3}$ & $4e^{-2i\pi/3}$ & $e^{-2i\pi/3}$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Lösungen}
\label{tab:sol_3_1}
\end{table}

\item $z_1 = \alpha e^{5i}$, 
$z_2 = e^{it}$. 
$z_3 = z_1 \cdot z_2 = \alpha e^{5i} e^{it} = \alpha e^{it + i5} = \alpha e^{i(t + 5)} = \alpha \cdot \left(cos(t+5) + i sin(t+5) \right)$.
\item 
\begin{enumerate}
\item $e^i = e^{1i} = cos(1) + i sin(1) \implies Re(e^i) = cos(1) ,Im(e^i) = sin(1)$
\item $e^i\pi = cos(\pi) + i sin(\pi)$. Da $cos(\pi) = -1$ und $sin(\pi) = 0$ sehen wir, dass $Re(e^{i\pi}) = -1$ und $Im(e^{i\pi}) = 0$. In Summe können wir vereinfachen zu: $e^{i\pi} = -1$. Gerne wird diese oder du umgestellte Variante $e^{i\pi} -1 = 0$ als eine der 'schönsten' Formeln bezeichnet da hier wichtige Konstanten in Zusammenhang gebracht werden: $e, \pi, i, 1, 0$.  
\item Die Frage ist eine Fangfrage. $e^{\pi}$ ist nicht komplex. Der Realteil ist damit schlicht $e^{\pi} \approx 23.14$ und der Imaginärteil $0$.
\end{enumerate}
\item $e^{-i2\pi x} = cos(-2\pi x) + i sin(-2\pi x) \implies Im(e^{-i2\pi x}) = sin(-2\pi x) = -sin(2\pi x)$

\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{python/plots/sol_K3_4.pgf}
    \caption{Lösung, Skizze von $Im(e^{-i2\pi x})$.}
    \label{fig:Loes_K3_4}
\end{figure}

\item 
    \begin{enumerate}
        \item $z_1 + z_2 = 13 - \frac{3}{2} i $
        \item $z_1 \cdot z_2 =  37 -16i$
        \item $\frac{z_1}{z_2}$: Via üblicher Methoden (erweiterung durch konjugiert komplexe Zahl des Nenners) kommt man auf: $\frac{z_1}{z_2} = \frac{35-20i}{81.25}$. Via \texttt{sympy} entsteht durch \pythoninline{z_3 = z_1/z_2} und \pythoninline{z_3.simplify()}: $\frac{28}{68} - \frac{16i}{65}$. Diese Lösungen sind identisch. 
        \item $|z_1| = \sqrt{20} \approx 4.47$
        \item $arg(z_1) \approx -0.46$
        \item $|z_2| = \sqrt{81 + \frac{1}{4}} \approx 9.014$
        \item $arg(z_2) \approx 0.055$
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
